\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Le Sudoku, est un jeu en forme de grille défini en 1979 par l'Américain
Howard Garns, inspiré du carré latin, ainsi que du problème des 36
officiers du mathématicien suisse Leonhard Euler.

Le but du jeu est de remplir la grille avec une série de chiffres (ou de
lettres ou de symboles) tous différents, qui ne se trouvent jamais plus
d'une fois sur une même ligne, dans une même colonne ou dans une même
région (également appelée « bloc », « groupe », « secteur » ou «
sous-grille »).

La plupart du temps, les symboles sont des chiffres allant de 1 à 9, les
régions étant alors des carrés de \(3 \times 3\).

Quelques symboles sont déjà disposés dans la grille, ce qui autorise une
résolution progressive du problème complet.

\begin{center}
  \begin{minipage}{.80\linewidth}
    \includegraphics[width=0.3\linewidth]{exo_115_1.png} \hfill \includegraphics[width=0.3\linewidth]{exo_115_2.png}
  \end{minipage}
\end{center}

Il existe une version mini-Sudoku avec une grille composée de 4 carrés
2x2. (les symboles étant les chiffres de 1 à 4).


\begin{center}
    \includegraphics[width=0.2\linewidth]{exo_115_3.png}
\end{center}

\textbf{Modélisation}

Nous allons utiliser une modélisation du jeu du Sudoku utilisant un
graphe coloré.

\textbf{Structure de données modélisant une grille de Sudoku}

La grille du jeu peut être représentée par une matrice carrée en Python
:

Une matrice \(9\times9\) pour le Sudoku classique ;

Une matrice \(4\times4\) pour le mini-Sudoku.

\emph{Exemple :}

La grille du mini-Sudoku présentée précédemment peut être représentée
par la liste suivante :

\texttt{{[}{[}0,0,0,0{]},{[}1,0,3,0{]},{[}4,3,1,0{]},{[}2,0,0,0{]}{]}}

\emph{Remarque :} Les cases vides sont ``codées'' par le chiffre 0.

\textbf{Modélisation d'une grille de Sudoku avec un graphe}

On peut modéliser une grille de Sudoku avec un graphe défini comme suit
:

Les sommets du graphe sont les cases de la grille.

Pour un Sudoku classique le nombre de sommets est \(9\times9=81\).

Pour un mini-Sudoku le nombre de sommets est \(4\times4=16\).

Les arêtes représentent les contraintes d'une grille de Sudoku.

\emph{Exemple :} Pour une grille de mini-Sudoku, le sommet représenté en rouge (à l'intersection de la ligne 3 et de la colonne 2) est lié à tous les sommets en bleus.

\begin{center}
    \includegraphics[width=.3\linewidth]{exo_115_4.png}
\end{center}

C'est-à-dire à tous les sommets sur la même ligne que lui, sur la même
colonne que lui et dans la même sous-grille que lui.

\textbf{Structure de données pour représenter le graphe associé à une
grille de Sudoku}

Il est possible d'utiliser un dictionnaire représentant la liste
d'adjacence associée au graphe.

Les \textbf{clefs} du dictionnaire sont les \textbf{sommets} du graphe.

On peut réprésenter chaque sommet par un tuple du type
\texttt{(ligne,colonne)} déterminant la ligne et la colonne de la case
de la grille du associé au sommet.

Les \textbf{valeurs} du dictionnaire sont : - la valeur écrite dans la
case (0 pour une case vide) ; - la liste des voisins d'un sommet donné.

\emph{Exemple :}

Le dictionnaire ainsi défini pour la grille de Mini-Sudoku précédente
est le suivant :

{\small
\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{\{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\},}
\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : \{}\StringTok{'valeur'}\NormalTok{: }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\StringTok{'voisins'}\NormalTok{ : \{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
}

La classe \texttt{Sudoku} proposera l'affichage suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{1} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{4} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{1} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{2} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Écrire la méthode \texttt{\_graphe\_vide(self,\ n)} qui renvoie un
  graphe vide. \texttt{n} est la taille de la sous-grille. Cette méthode
  est appelée par la méthode
  \texttt{\_\_init\_\_(self,\ grille\ =\ None)}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ gv }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Sudoku()}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ gv}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Compléter le méthode \texttt{\_\_init(self,\ grille\ =\ None)}
  pour qu'elle remplisse le graphe à partir de la \texttt{grille}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Sudoku([[}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{], [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{]])}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{1} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{4} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{3} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{1} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{0}\NormalTok{) : }\DecValTok{2} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{)\}}
\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{) : }\DecValTok{0} \OperatorTok{->}\NormalTok{ \{(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{), (}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), (}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{), (}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire la méthode \texttt{valeurs\_possibles(self,case)} qui
  renvoie la liste des valeurs possibles pour la \texttt{case\ (i,j)}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g1)}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{2.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1.valeurs_possibles((}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1.valeurs_possibles((}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{))}
\NormalTok{[}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire la méthode \texttt{case\_a\_remplir(self)} qui renvoie
  une liste avec la case à remplir de préférence (c'est celle qui a le
  moins de possibilités) et la liste des valeurs possibles.


\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g1)}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{2.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1.case_a_remplir()}
\NormalTok{[(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{), [}\DecValTok{2}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


  
\item Écrire \texttt{est\_plein(self)} renvoie \texttt{True} si le
  graphe est plein. \texttt{False} sinon.


\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g1)}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{2.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1.est_plein()}
\VariableTok{False}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g4 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Sudoku([[}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{], [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{], [}\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{], [}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{]])}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g4.est_plein()}
\VariableTok{True}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Écrire la méthode \texttt{resolution(self)} qui résout, si
  possible la grille de sudoku.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g1)}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}\FloatTok{3.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\FloatTok{2.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g1.resolution()}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g1)}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{34}\OperatorTok{|}\DecValTok{21}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{12}\OperatorTok{|}\DecValTok{34}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}\DecValTok{12}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{21}\OperatorTok{|}\DecValTok{43}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+--+--+}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g2)}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\DecValTok{4}\OperatorTok{|}\DecValTok{9}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{8.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\DecValTok{5}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\DecValTok{18}\OperatorTok{|}\DecValTok{4}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{8.}\OperatorTok{|}\NormalTok{...}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{5.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\DecValTok{2}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\DecValTok{85}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{...}\OperatorTok{|}\NormalTok{...}\OperatorTok{|}\NormalTok{...}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{9.}\OperatorTok{|}\FloatTok{64.}\OperatorTok{|}\DecValTok{2}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{6.}\OperatorTok{|}\NormalTok{...}\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{2.}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\DecValTok{7}\OperatorTok{|}\FloatTok{29.}\OperatorTok{|}\DecValTok{5}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\NormalTok{.}\FloatTok{1.}\OperatorTok{|}\NormalTok{..}\DecValTok{3}\OperatorTok{|}\DecValTok{8}\NormalTok{..}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ g2.resolution()}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(g2)}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{724}\OperatorTok{|}\DecValTok{956}\OperatorTok{|}\DecValTok{381}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{635}\OperatorTok{|}\DecValTok{718}\OperatorTok{|}\DecValTok{492}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{981}\OperatorTok{|}\DecValTok{432}\OperatorTok{|}\DecValTok{657}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{472}\OperatorTok{|}\DecValTok{385}\OperatorTok{|}\DecValTok{916}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{356}\OperatorTok{|}\DecValTok{129}\OperatorTok{|}\DecValTok{748}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{198}\OperatorTok{|}\DecValTok{647}\OperatorTok{|}\DecValTok{235}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\OperatorTok{|}\DecValTok{563}\OperatorTok{|}\DecValTok{874}\OperatorTok{|}\DecValTok{129}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{847}\OperatorTok{|}\DecValTok{291}\OperatorTok{|}\DecValTok{563}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{|}\DecValTok{219}\OperatorTok{|}\DecValTok{563}\OperatorTok{|}\DecValTok{874}\OperatorTok{|}
\OperatorTok{+---+---+---+}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{enumerate}
